%%VL 26.10. zu Aufgabe E1
\begin{theorem}[Globaler Existenz- und Eindeutigkeitssatz]
	Sei \(V \subseteq \R\times \R^d\) offen, zusammenhängend, \(\begin{aligned}[t]
	f : V &\to \R^d \\
	(t,x) &\mapsto f(t,x)
	\end{aligned}\) stetig, lokal Lipschitzstetig bzgl. der 2. Komponente, \((\tau, \xi) \in V\) dann gibt es ein offenes Intervall \(I_{(\tau, \xi)} \subseteq \R\) mit
	\begin{enumerate}[a)]
		\item \(\tau \in I_{(\tau, \xi)}\) \\
		\item das Anfangswertproblem \(x' = f(t,x), \ x(\tau) = \xi\) hat auf \(I_{(\tau, \xi)}\) eine eindeutige Lösung \(\lambda_{(\tau,\xi)} : I_{(\tau,\xi)} \to \R^d\)
		\item Ist \(\mu: J \to \R^d\) eine Lösung von \(x' = f(t,x),\ x(\tau)=\xi\), dann \(J \subseteq I_{(\tau,\xi)}\) und \(\mu = \lambda_{(\tau, \xi)} \bigg\vert_J\)
	\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{theorem}
	\(f : V \to \R^d\) lokal Lipschitzstetig bzgl 2 Variablen \(\Leftrightarrow\) Für jedes \((\tau,\xi)\in V\) gibt es Umgebung \(U\) von \((\tau,\xi)\) und \(L(U) < \infty\), so dass \(\norm{f(t,x) - f(t,y)} \leq L(U) \norm{x-y} \) für alle \((t,x), (t,y) \in U\)
\end{theorem}

\begin{corollary}
	\(f \in C^1(V) \Rightarrow f\)stetig, lokal Lipschitzstetig

	\(f\) stetig partiell bzgl x differenzierbar \(\Rightarrow f\) lokal Lipschitzstetig bzgl x
\end{corollary}

\begin{theorem}[Charakterisierung maximaler Lösungen durch Randverhalten]
	Ist \(V \subseteq \R\times \R^d\) offen, zusammenhängend, \(\begin{aligned}[t]
	f : V &\to \R^d \\
	(t,x) &\mapsto f(t,x)
	\end{aligned}\) stetig, lokal Lipschitzstetig bzgl. der 2. Variablen, \((\tau, \xi) \in V\) und
	\(\lambda: ]a,b[ \to \R^d\) eine Lösung von \(x' = f(t,x),\ x(\tau) = \xi\). Genau dann ist \( \lambda = \lambda_{(\tau,\xi)}\) die maximale Lösung von \(x' = f(t,x),\ x(\tau) = \xi\), wenn \(\Gamma_{+}(\lambda) \defeq \{ (t, \lambda(t)) : t \in [\tau,b[ \}\) und \(\Gamma_{-}(\lambda) \defeq \{ (t,\lambda(t)) : t \in ]a, \tau] \}\) nicht relativ kompakt in \(V\) sind.

	\(\Gamma_{+}(\lambda)\) ist nicht relativ kompakt in \(V\), \(\Leftrightarrow\) \begin{enumerate}[a)]
		\item \(b = \infty\) oder
		\item \(b < \infty\) und \(\limsup_{t\nearrow b}\norm{\lambda(t)} = \infty \) oder
		\item \(b < \infty, \ \partial V \neq \emptyset \) und \(\lim_{t \nearrow b} \dist((t,\lambda(t)), \partial V) = 0\)
	\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{corollary}[Konsequenz aus Existenz- und Eindeutigkeitssatz]
	Graphen maximaler Lösungen können sich nicht schneiden, sind also entweder gleich oder disjunkt
\end{corollary}


\begin{theorem}[Globaler Existenz- und Eindeutigkeitssatz mit linear beschränkter rechter Seite]
	Ist \(f : ]a,b[ \times \R^d \to \R^d\) stetig, lokal Lipschitzstetig bzgl. der 2. Variablen und \emph{linar beschränkt}, d.h. es gibt stetiges \(\rho: ]a,b[ \to [0, \infty[ \) und \(\sigma: ]a,b[ \to [0,\infty[\) mit
	\[ \norm{f(t,x)} \leq \rho(t) + \sigma(t) \cdot \norm{x} \quad \text{ für alle } (t,x) \in ]a,b[ \times \R^d\]
	Dann hat die maximale Lösung von \(x' = f(t,x), x(\tau) = \xi\) (mit \((\tau, \xi) \in ]a,b[ \times \R^d\)) das maximale Lösungsintervall \(]a,b[\).
\end{theorem}

\begin{theorem}[Variation der Konstanten]
	Sei \(I \subseteq \R\) offen, \(a : I \to \mathbb{K}, b : I \to \mathbb{K}\) stetig, \(\tau \in I, \xi \in \C\). Dann hat:
	\[ x' = a(t) x + b(t), \quad x(\tau) = \xi\]
	die eindeutige maximale Lösung 
	\[ \lambda: I \to \mathbb{K}, \quad t \mapsto \exp\left(\int\limits_{\tau}^{t} a(s) ds\right) \xi + \exp\left( \int\limits_{\tau}^t a(s) ds\right) \int\limits_{\tau}^t \exp\left( - \int\limits_{\tau}^s a(r) dr \right) b(s) ds \]
\end{theorem}

\begin{erinnerung}

\(f:]a,b[\rightarrow\C \qquad f'(x)=\lim\limits_{\substack{y\in]a,b[ \backslash \{x\} \\ y \to x }} \frac{f(y) - f(x)}{y - x}\)

\( g : U \to R^n\), mit \(U \subseteq \R^d\) offen

Richtungsableitung in Richtung \(\underline{v} \in \R^d \backslash\{ \underline{0}\}\) bei \(a\in U\):

\begin{minipage}{0.3\linewidth}
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{Bilder/Erinnerung1-8.png}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.7\linewidth}
 \[ (D_{\underline{v}} g)(\underline{a}) = \lim\limits_{\substack{h \in \R\backslash \{0\} \\ h \to 0}} \frac{g(\underline{a} + h \underline{v}) - f(\underline{a})}{h} \]	
\end{minipage}
\end{erinnerung}


\begin{definition}
Für eine Lösung \(\lambda: ]a,\infty[ \to \R^d\) von \(\dot x = f(x)\) \(\big( \text{mit} f: \R^d \to \R^d\) lokal Lipschitzstetig \(\big)\),
\(\tau > \alpha	\) gibt es Umgebung \(V\) von \(\lambda(\tau)\), so dass für alle \(\xi \in V\) die maximale Lösung \(\lambda_{(\tau, \xi)} \) von \(\dot x = f(x),\; x(\tau) = \xi\) auf \(] \tau, \infty [ \) definiert ist. Dann heißt \(\lambda\)
\begin{itemize}
\item\textbf{stabil}, wenn es für alle \(\varepsilon > 0 \) ein \(\delta = \delta(\varepsilon) > 0 \) gibt, so dass \(\norm{\lambda(\tau) - \xi} < \delta \Rightarrow \norm{\lambda(t) - \lambda_{(\tau, \xi)}(t)} < \varepsilon \) für \(t > \tau\)

\item \textbf{attraktiv}, wenn es Umgebung \(W \subseteq V\) gibt, so dass \(\norm{\lambda(t) - \lambda_{(\tau,\xi)}(t)} \con{t \to \infty} 0\) für alle \(\xi \in W\).

\item \textbf{asymptotisch stabil}, wenn \(\lambda \) stabil und attraktiv ist.
\end{itemize}
\end{definition}

\begin{theorem}
Für homogene, autonome, lineare Differentialgleichungen \(x' = Ax\) ist eine Lösung \(\lambda : \R \to \R^n \) genau dann stabil / asymptotisch stabil / instabil (siehe \satz{1.9}) \(\Longleftrightarrow \R \to \R^n: \; t \mapsto \vec 0\) ist stabile / asymptotische / instabile Lösung von \(x' = Ax\).\\

\begin{minipage}{0.45\linewidth}
	\(\R \to \R^n: \;t \mapsto \vec 0 \) \textbf{asymptotisch stabile} Lösung von \(x' = Ax\)
\end{minipage}
\( \Longleftrightarrow \)
\begin{minipage}{0.45\linewidth}
	Realteile aller Eigenwerte \(\lambda_1, \dots , \lambda_n\) von \(A\) erfüllen \(Re(\lambda_1) <0, \dots , \Re(\lambda_n)<0\).
\end{minipage}\\
\\

\begin{minipage}{0.45\linewidth}
-"{}- \textbf{instabile}  -"{}-
\end{minipage}
\( \Longleftrightarrow \)
\begin{minipage}{0.45\linewidth}
Es gibt Eigenwert \(\lambda_k\) von \(A\)  mit \(
\Re(\lambda_k)>0\).
\end{minipage}\\
\\

\begin{minipage}{0.45\linewidth}
-"{}- \textbf{stabile} -"{}-
\end{minipage}
\(\Longleftrightarrow \)
\begin{minipage}{0.45\linewidth}
\(\Re(\lambda_1) \leq 0, \dots , \Re(\lambda_n)\leq0\) und für jeden Eigenwert \(\lambda_k\) mit \(\Re(\lambda_k) = 0\) ist algebraische Vielfachheit \((\lambda_k) = \) geometrische Vielfachheit \((\lambda_k)\)  
\end{minipage}
\end{theorem}

\begin{theorem}
	\(\lambda : ]a,b[ \to \R^d\) Lösung von \(\dot x = f(x), \; x(\tau) = \xi\)

	\(\rightarrow\) max . Lösungskurve: \(\Gamma(\lambda) = \{ ( t, \lambda(t) : t \in ]a,b[\}\)

	\(\rightarrow\) Trajektorie/Orbit \(T(\lambda) = \{ \lambda(t) : t \in ]a,b[ \}\)

	\(f : U (\subseteq \R^d \text{ offen}) \rightarrow \R^d\) lokal Lipschitzstetig \(\Rightarrow \) Trajektorien zerlegen \(U\).
\end{theorem}

Trajektorien sind interessant für autonome ( = nicht von der Zeit abhängige) Differentialgleichungen.

\begin{definition}
	\(f:U\to\R^d\) lokal Lipschitzstetig (\(U\subseteq\R^d\) offen)

	\(E:U\to\R\) (stetig differenzierbar) ist \textbf{Erhaltungsgröße} für \(\dot x=f(x) :\Leftrightarrow \langle(\grad E)(x),f(x)\rangle =0\) für alle \(x\in U\).
\end{definition}

\begin{theorem}[Picard-Iteration]
	\(x = f(t,x), \; x(\tau) = \xi\) und \(f\) stetig

	\(\lambda: I \to \R^d\) ist eine Lösung von \(x' = f(t,x), x(\tau)=\xi \) genau dann, wenn \(\lambda: I \to \R^d\) stetig und \(\lambda(t) = \xi + \int\limits_{\tau}^{t} f(s,\lambda(s)) d s \)

	Die Lösung lässt sich durch eine Fixpunktiteration annähern, indem für \(f\) lokal Lipschitzstetig bzgl. 2. Variablen und entsprechend eingeschränktes \(I\) iterativ aus der Näherung \(\mu_n\) die Funktion \(\mu_{n+1}\) bestimmt wird durch:
	\[T:\begin{array}[t]{rcl}C(I,\R^d) &\longrightarrow &C(I, \R^d)\\
	\mu_n &\longmapsto& ( t \mapsto \xi + \int\limits_{\tau}^{t} f(s,\mu_n(s)) d s)\end{array} \]
	(Setze dabei \(\mu_0 = \xi\))
\end{theorem}
\begin{definition}[Lyapunovfunktion]
	Sei \(D\subseteq \R^d\) offen, zusammenhängend, \(g:D\to \R^d\) lokal Lipschitzstetig, \(\xi\in D\) mit \(g(\xi)=0\).

	Eine Funktion \(V:D\to\R\) heißt \textbf{Lyapunovfunktion für \(x'=g(x)\)} wenn für alle \(x\in D\) gilt:
	\[\langle (\grad V)(x), g(x)\rangle\leq 0\]
\end{definition}

\begin{theorem}
	Sei \(D\subseteq \R^d\) offen, zusammenhängend, \(g:D\to \R^d\) lokal Lipschitzstetig, \(\xi\in D\) mit \(g(\xi)=0\) und \(V: D \to \R\) eine Lyapunovfunktion für \(x'=g(x)\). Dann gelten die Implikationen:
	\begin{itemize}
	 	\item \(V(\xi)=0,\; V(x) >0\) für alle \(x\in D\wo{\xi} \Longrightarrow \xi\) stabile Ruhelage.
	 	\item \(V(\xi)=0,\; \langle (\grad V)(x), g(x)\rangle <0\) für \(x\in D\backslash \{\xi\},\; V(x)>0\) für \(x\in D\backslash \{\xi\} \Longrightarrow \xi\) asymptotisch stabile Ruhelage.
	 	\item \(V(\xi)=0, \langle (\grad V)(x), g(x)\rangle <0	\) für \(x\in D\backslash \{\xi\},\; V\) wechselt Vorzeichen in jeder Umgebung von \(\xi \Longrightarrow \xi\) instabil.
	 \end{itemize} 
\end{theorem}

Praktische Tipps: Eine Lyapunovfunktion für ein 2-dim autonomes System, die nur von einer Variable abhängt, wird die erste Bedinung nie erfüllen.